\lecture{14}{drp 24 May 12:40}{Ненененененененененененене вводная}

\begin{опр}[Достижимое состояние]
  Состояние $E_{k}$ называется достижимым, если существует $n \geq 0$ $p_{ik}(n) > 0$ (вероятность перехода из $i$ в $k$ за $n$ шагов).
\end{опр}

\begin{опр}
  Множество состояний $C$ замкнуто, если никакое состояние $E_{k}\in C$ недостижимо ни из одного состояния вне $C$ (в класс вообще нельзя попасть).
\end{опр}

\begin{опр}[Поглощающее состояние]
  Если класс $C$ состоит из одного состояния ($C =\{E_{k}\}$), то это состояние $E_{k}$ называется поглощающим.
  \begin{зам}
	Поглощающее состояние также является существенным.
  \end{зам}
\end{опр}

\begin{опр}[Непреведенная цепь Маркова]
  Цепь Маркова называется непреведенной, если не существует замкнутых множеств состояний, отличных от множества всех состояний (среди всех состояний нельзя выделить замкнутое состояние, то есть такое в которое нельзя попасть).
\end{опр}

\begin{пример}
  \emph{Рассмотрим двух шахматистов $A$ и $B$. Известно, что у игрока $A$:
    \begin{itemize}
      \item вероятность выиграть -- $p$;
      \item вероятность проиграть -- $q$;
      \item вероятность ничьи -- $1-p-q$.
    \end{itemize}
    У игрока $B$:
    \begin{itemize}
      \item вероятность выиграть -- $p+\epsilon$, если прошлую партию выиграл; $p-\epsilon$, если прошлу партию проиграл; $p$, если прошлая партию в ничью;
      \item вероятность проиграть -- $q-\epsilon$, если прошлую партию выиграл; $q+\epsilon$, если прошлу партию проиграл; $q$, если прошлая партию в ничью;
      \item вероятность ничьи -- $1-p-q$.
    \end{itemize}
    Кто из игроков в длительном турнире наберет больше очков?}

  Докажем, что длительный турнир -- есть цепь Маркова (апериодичная). Каждый из игроков имеет три состояния.
  \[
	S = \{E_{Victory}, E_{Lose}, E_{Draw}\} \\
    .\]
  Для игрока $A$ (является стационарным распределением):
  \[
    \Pi_{A} = \begin{pNiceMatrix}[first-col, first-row]
                           & E_{Victory} & E_{Lose} & E_{Draw} \\
               E_{Victory} & p           & 1-p-q    & q        \\
               E_{Lose}    & p           & 1-p-q    & q        \\
               E_{Draw}    & p           & 1-p-q    & q        \\
              \end{pNiceMatrix}
    .\]
  Для игрока $B$:
  \[
    \Pi_{B} = \begin{pNiceMatrix}[first-col, first-row]
                           & E_{Victory} & E_{Lose} & E_{Draw}   \\
               E_{Victory} & p+\epsilon  & 1-p-q    & q-\epsilon \\
               E_{Lose}    & p           & 1-p-q    & q          \\
               E_{Draw}    & p-\epsilon  & 1-p-q    & q+\epsilon \\
              \end{pNiceMatrix}
    .\]
  Условия теоремы эргодичности выполнены $\implies $ стационарные вероятности существуют.
  \begin{gather*}
    \begin{cases}
      p_{1} + p_{2} + p_{3} = 1 \\
      p_{1} = p_{1}\cdot(p+\epsilon) + p_{2}\cdot p + p_{3}\cdot(p-\epsilon) \\
      p_{2} = p_{1}\cdot(1-p-q) + p_{2}\cdot(1-p-q) + p_{3}\cdot(1-p-q) \\
      p_{3} = p_{1}\cdot(q-\epsilon) + p_{2}\cdot q + p_{3}\cdot(q+\epsilon) \\
    \end{cases} \implies \\
    \begin{cases}
      p_{1} + p_{2} + p_{3} = 1 \\
      p_{2} = 1-p-q \\
      p_{1}\cdot(1-p-\epsilon) - p_{2}\cdot p - p_{3}(p-\epsilon) = 0
    \end{cases} \implies \\
    \begin{cases}
      p_{1} + p_{3} = 1-(1-p-q) = p+q \\
      p_{1}\cdot(1-p-\epsilon) - (1-p-q)\cdot p - p_{3}\cdot(p-\epsilon) = 0\\
    \end{cases} \implies \\
    \begin{cases}
      p_{1} + p_{3} = p+q, \; p_{1} = p+q - p_{3} \\
      p_{1}(1-p-\epsilon)-p_{3}(p-\epsilon) = (1-p-q)p
    \end{cases} \implies \\
    (p+q-p_{3})(1-p-\epsilon)-p_{3}(p-\epsilon) = (1-p-q)p \\
    -p_3(1-p-\epsilon+p-\epsilon) = (1-p-q)p-(p+1)(1-p-q) \\
    -p_{3}(1-2\epsilon) = (1-p-q)(-q) \\
    p_{3} = \frac{q(1-p-q)}{1-2\epsilon} \\
    p_{1} = p+q - \frac{q(1-p-q)}{1-2\epsilon} = \frac{(p+q)(1-2\epsilon)-(1-p-q)}{1-2\epsilon} = \frac{p - (p+q)(q-2\epsilon)}{1-2\epsilon} \\
    p_{2} = 1-p-q
  \end{gather*}
  Ну кароче...
  \begin{gather*}
	p_{1} - p = \frac{p-\epsilon(p+q)}{1-2\epsilon} - \frac{p(1-2\epsilon)}{1-2\epsilon} = \frac{p\epsilon - q\epsilon}{1 -2\epsilon} > 0 \iff p>q, \epsilon < 0.5
  \end{gather*}

  Если вероятность выигрыша больше проигрыша и $B$ был в ничей, то гибкость $B$ даёт большие выигрыши.
\end{пример}

\section{Ветвящиеся процессы}

Глава про характерестические функции у Боровкова, или у Роторя(?)

Для дискретных неотрицательных случайных величин $\xi$ определена производящая функция (частный случай характерестической):
\[
\phi(z) = \E z^{\xi} = \sum_{k=0}^{\infty} z^{k}\cdot P(\xi=k)
  .\]

Имеется одна частица. Эта частица переходит в $k$ таких же частиц с вероятностью $f_{k}$:
\[
\sum_{k=0}^{\infty} f_{k}=1
  .\]
Обозначим $\zeta_{n}$ -- число частиц.
\begin{gather*}
  \zeta_{0}=1 \\
  \zeta_{1} = \xi_{1}^{(1)} \text{ -- потомки одной частицы} \\
  \zeta_{2} = \xi_{1}^{(2)} + \xi_{2}^{(2)} + \dots + \xi_{\zeta_{1}}^{(2)} \\
  \dots \\
  \zeta_{n} = \xi_{1}^{(n)} + \xi_{2}^{(n)} + \dots + \xi_{\zeta_{n-1}}^{(n)}
\end{gather*}
Распишем $\xi$:
\begin{gather*}
  \{\xi_{j}^{(1)}\}_{j=1}^{\infty}, \{\xi_{j}^{(2)}\}_{j=1}^{\infty}, \dots , \{\xi_{j}^{(n)}\}_{j=1}^{\infty} = k \text{ с вероятностю } f_{k}, \; k=0, \dots , j=1, \dots , \zeta_{n-1}, n=1, 2, \dots
\end{gather*}

Все эти последовательности, есть последователньости одинаковых случайных независимых величин.

$\zeta_{n}$ есть сумма случайного числа случайных величин. В силу предположения о независимости она является независимой от будущего, то есть марковской.

Изучается проблема вырождения ветвящегося процесса: с какой вероятностью исчезнут потомки?

Если $k=0$, то частица исчезает.

Найдем производящую функцию $f(z)$ (характеристическая функция от $\xi$):
\[
  f(z) = \E z^{\xi} = \sum_{k=0}^{\infty} z^{k}f_{k}(=P(\xi_{i}^{(n)}=k)) = f_{1}(z)
  .\]
Получим $f_{(n)}(z)$ -- производящая функция $\zeta_{n}$.
\begin{gather*}
  f_{(n)}(z) = \E z^{\zeta_{n}} = \sum_{k=0}^{\infty} P(\zeta_{n-1}=k)\cdot\underbrace{\E z^{\xi_{1}^{(n)} + \dots + \xi_{k}^{(n)}}}_{\E z^{\xi_{1}^{(n)}} + \dots +\E z^{\xi_{k}^{(n)}}} = \\
  = \sum_{k=0}^{\infty} P(\zeta_{n-1}=k)(f(z))^{k} = f_{(n-1)}(f(z)) \\
  f_{(n)}(z) = f_{(n-1)}(f(z))
\end{gather*}
Формула полного математического ожидания:
\[
\E\xi = \sum\E (\xi|H_{i})P(H_{i})
  .\]

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
